\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
 {\bf\Large Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
 {\bf\large Veracruz}\\
 {\bf 2017}
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 4}.

Sea $ABCD$ un cuadrado de centro $O$.
Sobre los lados $DC$ y $AD$
se han construido
los tri\'{a}ngulos equil\'{a}teros
$EDC$ y $FAD$.
\textquestiondown
Cu\'{a}l es la raz\'{o}n del \'{a}rea
del tri\'{a}ngulo $FDE$
entre el \'{a}rea
del tri\'{a}ngulo $DOC$?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Sin perdida de generalidad
supongamos los v\'{e}rtices
del cuadrado en sentido antihorario.

Considerando al tri\'{a}ngulo
$\triangle{FDE}$
se tiene que
\begin{eqnarray*}
(\triangle{FDE})
	= \dfrac{1}{2}(DF)(DE)(\sin{\angle{FDE}})
	= \dfrac{1}{2}(AB)^{2}(\sin{\angle{FDE}})
\end{eqnarray*}

Por otra parte,
considerando \'{a}ngulos dirigidos
(en sentido antihorario)
con respecto a $D$
tenemos
$\angle{FDE} = \angle{FDO} + \angle{ODE}$.
Como
$\angle{ODE} = \angle{ODC} + \angle{CDE}$,
$\angle{ODC} = 45^{\circ}$ y
$|\angle{CDE}| = 60^{\circ}$
se sigue que
$\angle{ODE} = 105^{\circ}$
o bien
$\angle{ODE} = -15^{\circ}$.
An\'{a}logamente se tiene que
$\angle{FDO} = 105^{\circ}$
o bien
$\angle{FDO} = -15^{\circ}$.
De esta forma tenemos
$|\angle{FDE}|
	\in \{ 210^{\circ},
		90^{\circ},
		30^{\circ} \}$.

Considerando el tri\'{a}ngulo
$\triangle{FDE}$,
se tiene
$\angle{FDE}
	\in \{ 150^{\circ},
		90^{\circ},
		30^{\circ} \}$.
Como
$(\sin{150^{\circ}})
	= (\sin{30^{\circ}})
	= \dfrac{1}{2}$
y
$(\sin{90^{\circ}}) = 1$
se sigue que
$(\sin{\angle{FDE}})
	\in \{ \dfrac{1}{2}, 1 \}$.

Por otra parte,
como el tri\'{a}ngulo $\triangle{DOC}$
tiene \'{a}ngulo recto en $O$ y
$DO = OC$
se sigue
$(DC)^{2}
	= (DO)^{2} + (OC)^{2}
	= 2(DO)^{2}
\Rightarrow \dfrac{1}{2}(DC)^{2} = (DO)^{2}$.
De esta forma tenemos que
$(\triangle{DOC})
	= \dfrac{1}{2}(DO)(OC)
	= \dfrac{1}{2}(DO)^{2}
	= \dfrac{1}{4}(DC)^{2}
	= \dfrac{1}{4}(AB)^{2}$.

Considerando el \'{a}rea
de los tri\'{a}ngulos
$\triangle{FDE}$ y
$\triangle{DOC}$
se tiene que
\begin{eqnarray*}
	\dfrac{(\triangle{FDE})}{(\triangle{DOC})}
		= \dfrac{
				\dfrac{1}{2}(AB)^{2}
				(\sin{\angle{FDE}})
			}{
			\dfrac{1}{4}(AB)^{2}
			}
		= 2(\sin{\angle{FDE}})
\end{eqnarray*}

Por lo tanto
$\dfrac{(\triangle{FDE})}{(\triangle{DOC})}
	\in \{ 1,2 \}$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}